[2019DSE]仲有兩個幾月之中史科討論區

大家好，又係在下，本專頁係同大家一齊討論DSE中史，同埋分享中史科答題技巧、以及溫習心得。

依個POST主要係FOR 2019 DSE既同學仔，如果同學對題目作答或者有其他問題，都可以提出，在下會盡自己所能回答、各巴打都可以一齊回答。

如果巴打絲打冇ACCOUNT又有問題想問既，可以係以下FACEBOOK同INSTAGRAM網址到INBOX我﹕
(1) Facebook﹕
(2) Instagram﹕

另外，在下有個whatsapp group，比大家互相勉勵、交流中史資訊、分享溫習心得，在下亦定期教下點答題，免費的，唔洗審查，有興趣既同學仔可以從上面FB inbox我。(近排疏於打理FB，唔好意思，同學依家想入GP都可以聯絡我)

同學們盡量問啦，我幫得幾多得幾多，其他就還望大家努力(選修單元都可以問嫁)，其他同學都可以加入討論。補習野就唔好係到問啦，依個page旨在免費分享，補習野問就係facebook/ig inbox在下問啦。

============

同學都可以回顧前POST (2017/2018/2019DSE)，都教左堆答題技巧
﹕
[2017DSE中史] 仲有10日，最後衝刺，探討一下熱門課題

[2018 DSE中史科] 溫中史心得分享

[2019DSE中史科] 中史交流區

===========

若論2019年的出題趨勢，與上文一樣，叫大家不要「TIP題」，我相信是沒可能之事，中國歷史科課程浩瀚長篇，始終站在考試立場來看，非常難不「TIP題」，因為我們甲、乙部各三選一，考官只是見到你一題的功力，而非全部，所以在下亦認為讀書，重「專」而不重「廣」。不過，即使同學不讀某些題目，但最後亦略略看看，以應付資料題，好讓自己「TIP」錯題時亦幾分後備分。

甲部課程

若論甲部，向來秦、漢、隋、唐、宋、元、明、清都是考評局當朝得令的「寵臣」，但是秦漢2017及2018年都有出題，2018年DSE是考評局「反TIP題」最嚴重的一年DSE，因為秦始皇及清初民族統治政策都連續兩年出題，變相同學只可以選擇唐太宗及明太祖一題作答，可謂中伏的極致，因為同學若只溫唐太宗而沒有溫明太祖、或是只溫明太祖而沒有溫唐太宗，應該就「十死冇生」，加上，今年中史科溫習時間比較長，CORE完了還有十幾日溫書，故此，打TIP題風應該會更嚴重，建議同學都要對漢武帝及王莽篡漢有認識。至於上年眾望所歸、必有一題、結果「被虧待了」的周代，相信考評局今年應該會有一題，同學應該要好好溫習周代。

至於隋唐，所謂禍福相倚，有如安史之亂於2013、2015、2017年曾有提問，反之隋唐盛世於2012、2014及2016年提問，甚料2018年備備只讀隋唐盛世不能選題，故此，今年在下覺得亦不例外，只溫安史應該不能選一題。

乙部課程

乙部方面，清代、中華民國、中華人民共和國三個大TOPIC，通常每個TOPIC都會中兩個，尤以中華人民共和國之部，考評局曾於2012(土改)、2013(大躍進)、2016(建國初年及一五計劃)、2017(文革)出必答題，至於上年出了中日關係(其實真的估不到會出，這是一個很偏門的TOPIC﹗)，今年有江湖傳聞，乃改革開放40周年，故此改革開放應該會有一題，更有可能會出必答題，所以同學應該要對改革開放有所認識，一旦出了必答都不用太緊張﹗乙部課題最困難的是每一件史事都有連貫性，非常難就某一個專題單一而論。故請同學都要把清代、中華民國及中華人民共和國自少兩個課題熟讀，好讓自己有得選題。

當然，以上出題趨勢只供參考，同學不應盲目跟從，始終考試只得一次(雖然有Retake，但我不相信大家想有這個選擇)，大家都只盡可能「溫得幾多得幾多」﹗還望同學可以下定決心，在這個新年假及Study Leave期間，好好善用時間溫好這科吧﹗始終，中國歷史科是一個高回報的科目，若無大礙，奪5是很容易的﹗最重要是不要空洞說話、寫好主題句等等。

先放一題題目上黎討論討論，襯依家好多同學仲考緊MOCK，
同學可以諗諗依D題目點答﹕

(以下題目改寫自坊間出版社的MOCK卷)

資料一﹕唐玄宗的事功
1. 重用賢才，裁汰冗吏
2. 檢括土地和戶口
3. 抑制佛教泛濫
整理自白壽彝《中國通史》

資料二﹕
由於玄宗即位初年勵精圖治，故開元年間經濟繁榮、倉廩充實、社會安定。
陳佳榮《中國歷代的積治盛衰亂亡》

試援引史實，分析資料一的事功如何導致資料二的情況。(10分)

垃圾科

先分析題目，題目重心有兩個

試援引史實，分析資料一的事功如何導致資料二的情況。(10分)

其實答卷，就係一個玩LEGO個過程，
同學要先找出題目既關鍵字眼﹕
A﹕資料一的事功
B﹕資料二的情況
而我地通常答一個政策時，會通常講當下朝政面對緊咩問題，
例如﹕

資料一﹕唐玄宗的事功
1. 重用賢才，裁汰冗吏

即係話武后時期面對緊冗吏問題，當中既例子就係斜封官。
同學最好先交代一下時代背景/時代問題
時代問題﹕由於武后的濫賞，用人不經三省，只是用「斜封」封條及墨筆劃敕，被譏為斜封官。加上科舉制度過份膨脹，冗官日多。
A﹕所以，玄宗重用賢才，裁汰冗吏(交代一下政策內容)。他重用賢臣如姚崇、宋璟、張九齡等，宋璟直言極諫，力糾武后遺下之弊政，矯武韋以來墨敕斜封官以維持相權，令吏治得以澄清……
B﹕結果，玄宗撥亂反正，致力澄清吏治，上行下效，有利政策之推行，社會安定……

同學最好分清題目字眼，找出題目關鍵字，再作書寫。

Ching讀中史？

再論抑制佛教泛濫
(略寫答案)
時代的問題﹕由於武后佞佛，寺院亦佔有大量土地，僧尼又不需繳稅服役，故不少百姓為逃稅而出家，使政府稅入大減。
A﹕因此，唐玄宗下令淘汰僧尼，重新把他們納入戶口，被勒令還俗者多達12000人，又禁止建寺院和鑄佛像，官員不得與僧尼往還。
B﹕於是，僧尼大減下，盡入國家編戶齊民，令玄宗時戶口出現大增長，經濟繁榮。

檢括土地和戶口

(略寫答案)
背景﹕玄宗時人口大增，但在戶籍不修情況下，均田制淪為空文，豪強常霸佔「籍外之田」，逃亡甚多，影響國家收入。
A﹕玄宗派宇文融清查戶口和田地，查獲巧偽者甚多，並讓重新附籍的亥戶免除六年賦役。
B﹕結果，逃戶重新列入國家的編戶齊民，最後共得逃戶80萬戶，得錢稅數百萬，經濟繁榮、倉廩充實。

曾經係

大家有咩問題可以拎上黎討論討論

有時候，大家溫習可以利用一下考評局既資源，
當中有一個網，在下都經常睇，就係考評報告，因為考評報告會寫曬當年考生常犯錯誤，例如以下是2017年DSE第三題

網址﹕

根據資料三，並援引史實，闡析北魏孝文帝推行漢化措施的影響。（15分）

- 考生對孝文帝的政策措施認識甚深，對政策造成北魏皇室貴族失卻強悍風氣及分裂等問題亦有深入的了解，論點清晰，論據充裕。
- 縱有考生誤將唐代租庸調當作北魏之租調制，或於改善社會經濟一項只集中析述均田制，而未旁及三長制及租調制，但僅屬少數，不少考生對措施內容知之甚詳，表現理想。

又例如2015年DSE第五題﹕

網址﹕

根據資料二，並援引史實，闡釋洋務運動的軍事和文教改革內容，並分析其成效。(15分)

大多考生能援引史實，有條不紊地闡釋洋務運動的軍事和 文教改革內容與成效，分析透徹，內容豐贍，答案均衡；
表現稍遜的考生，在析論洋務運動中軍事及文教改革的成效時，未能正反兩面評價，多著眼於正面的成效，美中不足。表現較弱的答卷，或內容失衡，或偏離題旨，或史事混淆，如混淆洋務運動及百日維新的改革，更有認為洋務 運動的起因是受日本明治維新的啟發等。

由此可見，成效需要正反一齊講。
即係依題同學要先討論洋務運動海軍艦隊及同文館的建置，再論及其成效顯著和成效不彰的地方。

留名

係咪 甲部 周 漢 王莾
乙 改革開放 清 中華民國 中共

咁田制 兵制要點溫

甲部既話 好似太少 安史之亂今年應該玩野(最後溫多少少治世)
乙部你係溫邊D

田制既話佢最通常會問北魏推行均田制既原因
兩代田制如何起到鞏固政權既作用
唐代與北魏均田制既不同(2018年果題極品殺左好多人)
崩潰原因
田制與唐興及唐衰既關係
(如何你想穩 驚佢出概論既話 你可以溫埋井田 埆地私有 及 限田)

兵制既話主要問唐宋明(以PASTPAPER趨勢)
上年出左唐明比較同明代衛所崩潰原因
今年重心應該放番唐
同學要知道兩代兵制既特色
如何導致唐興盛及明興盛
兩代田制與兵制如何結合
崩潰原因
改行募兵之得失
當然 有可能問宋兵制

想問吓六個選修單元最難係邊個？

今年知子大熱係咪王安石同梁啟超？

個人認為知識份子
因為佢既設計係岩有lv5以上既人讀
同埋思想大家會覺得好似好虛既野

對呀

你覺得有邊個冇機會出thx

建議點TIP都好 溫三個人物 除左何啟 要搵三個人溫

Alvin

想問下制度史係咪多數岀專論？